\documentclass{article}
\author{Wouter Rienks - 11007745}
\title{Differentiaalvergelijkingen Huiswerk College 2}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}
\date{\vspace{-5ex}}


\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\renewcommand\d[1]{\:\textrm{d}#1}
\newcommand{\vectortwo}[2]{\begin{pmatrix}#1 \\ #2\end{pmatrix}}
\newcommand{\mattwo}[4]{\begin{pmatrix}#1 & #2 \\ #3 & #4 \end{pmatrix}}

\newenvironment{solution}
  {\renewcommand\qedsymbol{$\square$}\begin{proof}[Oplossing]}
  {\end{proof}}

\begin{document}
\maketitle
\textbf{(3)}: Zij $A = \begin{pmatrix} 2 & 2 \\ -4 & -2 \end{pmatrix}$.

\textbf{a)} Bepaal de algemene oplossing in reële vorm van het stelsel $\dot{x} = Ax$.
\begin{solution}
Eerst bepalen het karakteristieke polynoom $p(\lambda)$ van $A$.
\[
p(\lambda) = \det(A - \lambda I) = (2 - \lambda)(\lambda + 2) + 8 = \lambda^2 + 4.
\]
$p(2i) = p(-2i) = 0$, dus de eigenwaarden van $A$ zijn $\pm 2i$, met bijbehorende eigenvectoren $\vectortwo{-1}{1 + i}$ en n $\vectortwo{-1}{1 - i}$.
Uit het eerste (complexe) eigenpaar vinden we 2 reële, lineair onafhankelijke oplossing:
\begin{align*}
e^{-2it}\vectortwo{-1}{1 + i} &= (\cos(-2t) + i\sin(-2t))\vectortwo{-1}{1 + i} \\
&= \bigg(\cos(-2t)\vectortwo{-1}{1} -\sin(-2t)\vectortwo{0}{1}\bigg) + i\bigg(\cos(-2t)\vectortwo{0}{1} -\sin(-2t)\vectortwo{-1}{1}\bigg)
\end{align*}
Dus de algemene oplossing wordt gegeven door:
\[
\vectortwo{v_1}{v_2} = c_1 \vectortwo{-\cos(-2t)}{\cos(-2t) - \sin(-2t)} + c_2 \vectortwo{-\sin(-2t)}{\cos(-2t) + \sin(-2t)}.
\]
\end{solution}
\textbf{b)} Schets het faseplaatje

\newpage
\textbf{c)} Bepaal $e^{tA}$.
\begin{solution}
Als $M(t)$ de algemene oplossingsmatrix is, dan geldt $e^{tA} = M(t) M(0)^{-1}$. $M(0) =\mattwo{-1}{0}{1}{1}$, dus $M(0)^{-1} =  \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$, en we vinden
\[
e^{tA} =  \begin{pmatrix} \cos(-2t) - \sin(-2t) & -\sin(-2t) \\ 2\sin(-2t) & \cos(-2t) + \sin(-2t) \end{pmatrix}.
\]
\end{solution}

\textbf{(4)}
\textbf{a)} Leidt een differentiaalvergelijking af voor $x_1$ en $x_2$.
\begin{solution}
Uit tank A stroomt $\frac{9}{360}$ van het zoutgehalte in A, en komt $\frac{4}{360}$ van het zoutgehalte in B binnen. Uit tank B stroomt $\frac{9}{360}$ van het zoutgehalte in B, en komt $\frac{9}{360}$ van het zoutgehalte in A binnen. In vector-matrixnotatie:
\[
\vectortwo{\dot{x_1}}{\dot{x_2}} = A\vectortwo{x_1}{x_2} = \mattwo{-\frac{9}{360}}{\frac{4}{360}}{\frac{9}{360}}{-\frac{9}{360}}\vectortwo{x_1}{x_2}.
\]
\end{solution}
\textbf{(2)} Bepaal de algemene oplossing van het stelsel dat je hebt afgeleid en bepaal de oplossing die voldoet aan de beginvoorwaarden.
\begin{solution}
Het karakteriestieke polynoom
\[
p(\lambda) = \det(A - \lambda I) = (9 + 360\lambda)^2 - 36.
\]
Hieruit zien we direct dat de nulpunten van $p(\lambda)$ worden gegeven door $\frac{\pm 6 - 9}{360}$, of $\frac{-3}{360}$ en $\frac{-15}{360}$.
De bijbehorende eigenvectoren zijn $\vectortwo{-2}{3}$ en $\vectortwo{2}{3}$. Dus de algemene oplossingsmatrix
\[
M(t) = \mattwo{-2e^{\frac{-15}{360}t}}{2e^{\frac{-3}{360}t}}{3e^{\frac{-15}{360}t}}{3e^{\frac{-3}{360}t}}.
\]
$M(0) = \mattwo{-2}{2}{3}{3}$. Omdat $M(0)\vectortwo{c_1}{c_2} = \vectortwo{60}{0}$ concluderen we $c_1 = -15$ en $c_2 = 15$. Dus de oplossing die voldoet aan de beginvoorwaarden is gelijk aan 
\[
M(t)\vectortwo{-15}{15} = \mattwo{30e^{\frac{-15}{360}t}}{30e^{\frac{-3}{360}t}}{-45e^{\frac{-15}{360}t}}{45e^{\frac{-3}{360}t}}.
\]
\end{solution}
\newpage
\textbf{c)} Gebruik een computer om een grafiek van de oplossing te maken. \\
\begin{center}\includegraphics{diffplaatje}\end{center}
\end{document}